# 14. Спираль из чисел

У Яши блокнот в клеточку. Он решил нарисовать в нём состоящую из последовательно расположенных чисел спираль. Яша начал рисовать с клеточки, координатой которой является (0; 0):

![](s14-tekst.png)

Например, координатами числа 19 будет (-2; 0), числа 27 - (+3; +1), а числа 31 - (+3; -3).

В какой-то момент ему надоело записывать все цифры. Он решил узнать, где же будет располагаться его любимое число 66. Помоги ему!

Каковы будут координаты числа 66, если Яша продолжит последовательно записывать числа в спираль?

## Вопрос 1

Какова координата X этого места?

[Täisarv [-10, 10]]


## Вопрос 2

Какова координата Y этого места?

[Täisarv [-10, 10]]


## Ответ 1

Õige vastus on -4.


## Ответ 2

Õige vastus on 3.


## Объяснение ответа

Правильный ответ мы можем увидеть на следующем рисунке:

![](s14-selgitus.png)

## Это информатика!

В основе алгоритмического мышления лежит умение распознавать шаблоны (англ _patterns_). В нашем случае пространственный шаблон напоминает спираль - кривую, которая выходит из одной точки (в данном случае она располагается в точке (0; 0)) и перемещается вокруг первоначальной точки, причём вращаясь и удаляясь от неё всё дальше. Спирали часто встречаются в природе - это могут быть, например, ракушки или галактики.

Обычно местоположение точки в пространстве указывается с помощью координат. В нашем задании использовалась прямоугольная система координат, которая измеряет удалённость точек от начальной точки по горизонтали и вертикали.

### Интернет-ресурсы

* Спираль: <https://en.wikipedia.org/wiki/Spiral>
* Прямоугольная система координат: <https://en.wikipedia.org/wiki/Cartesian_coordinate_system>

## Категории

- Разное
